全國普查 京益建制 30萬跨境票任攞 學者料攻區選 除素人眼中釘

節錄

全國普查 京益建制 30萬跨境票任攞
學者料攻區選 除素人眼中釘

【本報訊】雖然日前公佈的《施政報告》未有提及修例推動跨境投票，但政府統計處疑已展開配合工作，上月發信呼籲身在內地的港人支持全國人口統計。中大政治與行政學系高級講師蔡子強估計，中國政府可乘人口統計之便，更仔細掌握大陸港人數據。跨境票不止有利建制派在立法會選戰爭取尾席，對下屆區選影響更深，有助建制派逆轉戰況，奪回數十、甚至過百議席。

中國全國人口普查十年一次，2010年統計中國大陸有23萬港人，廣東省佔17.7萬、上海佔1.9萬、福建佔1.7萬、北京約9,000。今年再逢全國普查，本報獲悉香港統計處早前發信呼籲大陸港人支持普查，形容統計資料有助大陸政府及港府規劃兩地的服務和制訂政策時，能充份考慮內地港人需要。

■自今年立法會選舉被押後，建制派與港府一直密謀讓居於一河之隔的內地港人跨境投票。

左派網絡勁 「度身擴票源」

政府統計處回覆本報證實，港府透過國家統計局以信件呼籲居於大陸的港人支持是次普查。當國家統計局的普查員進行普查時遇到「內地港人」，便會向他們派發呼籲信，做法與2010年的全國人口普查相同。現時香港備存大陸港人數據有限，政府統計處較詳細研究居於廣東省的港人數據，去年底有53.8萬人，當中逾30萬人年滿18歲以上。

蔡子強分析，在大環境，中國政府要加強監控，人口統計資料必不可少。即使在香港小環境，人口資料對選舉十分重要，「佢當然要掌握更加多資料，佢本身都相信呢類票成為建制派票源，一定會全力推動，叫大家登記做選民，或者人口登記申報晒有關資料」。

蔡續指，按全中國大陸有50萬年滿18歲的港人，只要六成人登記選民，便有30萬人可投跨境票，「眾所周知建制派喺國內網絡比較好，工聯會喺廣東網絡係好多，係咪度身幫佢哋去擴闊票源？」

他分析，在原有立法會地區直選格局，跨境票令建制派在爭奪尾席有優勢，足以動搖超區尾席勝負，「對於立法會選舉嚟講，用比例代表制，我相信最大衝擊係每區最後一席。」

翻查2016年立法會選舉結果，。。。。。。。。。

今年11月港府DQ四議員，引發非建制派。。。。。。。。。

或可奪回區選數百議席

他認為，建制派藉跨境票優勢，可奪回數十、甚至過百議席，「贏得最險其實係啲素人，所以（跨境投票）對素人選情打擊最大，可能素人一直係佢眼中釘，甚至比起民主派政黨更加係眼中釘」。他指跨境投票爭議極大，勢引起司法覆核，「退一百步嚟講，你真係要做（跨境投票），我就會問你點解淨係國內做？唔喺其他地方做？」

立法會資料顯示，過去十年就跨境。。。。。。。。。

■十年一次的全國人口普查上月展開；香港政府統計處發信呼籲身在內地的港人支持。互聯網

■建制派以往常被發現出動旅巴、甚至輪椅專車運送長者到票站。